\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}
\usepackage[left=1.5cm,top=2.5cm,total={18cm,25cm}]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\newtheorem{definition}{Definice}
\newtheorem{theorem}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\thispagestyle{empty}
    \Huge
    \textsc{Fakulta informačních technologií\\
    Vysoké učení technické v~Brně}\\
    \vspace{\stretch{0.3}}
    \LARGE
    Typografie a publikování -- 2. projekt \\
    Sazba dokumentů a matematických výrazů \\
    \vspace{\stretch{0.4}}
\end{center}
{\Large 2021 \hfill Hochman Martin (xhochm07)}
\end{titlepage}
\setcounter{page}{1}
\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~(\ref{eq:1}) nebo Definice \ref{def1} na straně  \pageref{eq:1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0.4 em a 0.3 em.

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS -\LaTeX.

\section{Matematický text}

Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a vět s~využitím balíku amsthm. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|\mbox{}|, která říká, že text nemá být zalomen.
\begin{definition}\label{def1}
\textup{Rozšířený zásobníkový automat} (RZA) je definován jako sedmice tvaru $A=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta, q_0,Z_0, F)$, kde:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $Q$ je konečná množina \textup{vnitřních (řídicích) stavů,}
    \item[$\bullet$] $\Sigma$ je konečná \textup{vstupní abeceda,}
    \item[$\bullet$] $\Gamma$ je konečná \textup{zásobníková abeceda,}
    \item[$\bullet$] $\delta$ je \textup{přechodová funkce} $Q \times (\Sigma \cup \{\epsilon\}) \times \Gamma^\ast \rightarrow 2^{Q \times \Gamma^\ast}$,
    \item[$\bullet$] $q_0 \in Q$ je \textup{počáteční stav, $Z_0 \in \Gamma$ je startovací symbol zásobníku a $F \subseteq Q$ je množina koncových stavů.}
\end{itemize}
\end{definition}

Nechť $P=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta, q_0,Z_0, F)$ je rozšířený zásobníkový automat. \emph{Konfigurací} nazveme trojici $(q, w, \alpha) \in Q \times \Sigma^\ast \times \Gamma^\ast$, kde $q$ je aktuální stav vnitřního řízení, $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce a $\alpha = Z_{i_1} Z_{i_2} \ldots Z_{i_k}$ je obsah zásobníku\footnote{$Z_{i_1}$ je vrchol zásobníku}.
\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
\begin{definition}\label{def2}
\textup{Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat RZA}
$A \text{ jestliže }(q_0,w,Z_0)\overset{\ast}{ \underset{A}{\vdash}} (q_F,\epsilon, \gamma) \text{ pro nějaké }\gamma \in \Gamma^\ast$ a $q_F \in F \text{. Množinu } L(A)=\{ w \mid w \textup{ je přijat RZA } A \} \subseteq \Sigma^* \text{ nazýváme}\textup{ jazyk přijímaný RZA } A$.
\end{definition}
Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a důkazů opět s~použitím balíku \verb|amsthm|.
\begin{theorem}
Třída jazyků, které jsou přijímány ZA, odpovídá bezkontextovým jazykům.
\end{theorem}
\begin{proof}
V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{def1} a \ref{def2}.
\end{proof}
\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.
$$\sqrt[i]{x_i^3}\textup{\quad kde } x_i \textup{ je } i \textup{-té sudé číslo splňující}\quad x_i^{x_i^{i^2}+2}\leq y_i^{x_i^4}$$

V~rovnici (\ref{eq:1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.
\begin{eqnarray}\label{eq:1}
        x & = & \bigg[ \Big\{ \big[ a + b \big] \ast c \Big\}^d \oplus 2 \bigg]^{3/2}
        \\
        y & = & \lim_{x\to \infty} \frac{\frac{1}{\log_{10} x}}{\sin^2 x + \cos^2 x} \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\prod _{i=1}^n 2^i$ či $\bigcap _{A\in \mathcal{B}} A$. V~případě vzorců $\lim\limits_{n\to\infty} f(n)$ a $\prod\limits _{i=1}^n 2^i$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{equation}
    \int _b^a g(x)\;dx \quad = \quad - \int\limits_a^b f(x)\;dx
\end{equation}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).
$$
\left( \begin{array}{ccc} 
     a - b & \widehat{\xi + \omega} & \pi  \\
     \Vec{a} & \overleftrightarrow {AC} & \hat{\beta} 
\end{array} \right) = 1 \iff \mathcal{Q} = \mathbb{R}
$$
$$
\textbf{A}= \begin{array}{||cccc||}
    a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
    a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
\end{array} = \begin{array}{|cc|}
    t & u \\
    v & w
\end{array} = tw-uv
$$
\quad Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde.
$$
\binom{n}{k} = \left\{ \begin{array}{c l}
      0 & \mbox{pro } k<0 \mbox{ nebo } k>n\\
      \frac{n!}{k!(n-k)!} & \mbox{pro } 0 \le k \le n.
\end{array}\right.
$$
\end{document} 
